# Пример №2. Отправка уведомления всем пользователям одной рабочей группы


## Построение диаграммы последовательности, по примеру №2

Для создания бизнес-процесса необходимо перейти в режим администрирования по нажатию на кнопку “<img src="../../020_forms_object/020_pics/pencilBO.png">” в меню “Бизнес” в левом верхнем углу страницы

<img width="100%" src="../070_pics/addNewProcess.png">

Выбор добавления нового процесса

В появившейся странице с заполненным наименованием процесса, необходимо ввести название процесса, которое будет соответствовать логике использования процесса, например “Отправка уведомления”.

<img width="100%" src="../070_pics/newProcessSendMessage.png">

Новый процесс “Отправка уведомления”

Далее необходимо построить диаграмму последовательности для процесса. Для этого необходимо "потянуть" за один из трех зеленых точек расположенных на фигуре “<img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/roundBP.png">”. Откроется окно с выбором фигур.

<img width="100%" src="../070_pics/windowChoosingFigureProcess.png">

Окно выбора фигур для процесса

Для выполнения действия отправка уведомления необходимо выбрать фигуру “<img src="../../020_forms_object/020_pics/rectangleBP.png">”.

<img width="100%" src="../070_pics/chooseFigure.png">

Выбор фигуры

Вся логика процесса (скрипты) будут выполняться в данной фигуры. Для выполнения процесса необходимо добавить точку выхода.

<img width="100%" src="../070_pics/addEntryDoor.png">

Добавление точки выхода

## Построение скрипта бизнес-процесса по примеру №2.

По требованию в данным скрипте должен выполняться отправки уведомления всем пользователям рабочей группы. По двойному нажатию на фигуру <img width="100" src="../070_pics/rectangleWithGreen.png"> проваливается внутрь фигуры, в рабочую область создания скрипта:

<img width="100%" src="../070_pics/workSpaceForCreateScript.png">

Рабочая область создания скрипта

Для выполнения процесса необходимо добавить точку выхода:

<img width="100%" src="../070_pics/entryPointScript.png">

Точка входа скрипта

Для того чтобы циклично пройтись по всем пользователям конкретной рабочей группы. Необходимо добавить блок цикла и переименовать ее.

<i>Примечание:</i>

На рисунке ниже показан блок цикл. <i>“Элемент”</i> - название индекс цикла по умолчанию (в программирование index массива). Для переименования переменную необходимо нажать два раза по логике процесса, например “все пользователи”.

<img src="../070_pics/circleBP.png">

Добавление блока с циклом

Далее, необходимо выбрать экземпляр рабочей группы, пользователям которого, будет отправлено уведомление. Чтобы выбрать экземпляр рабочей группы, необходимо нажать на область выбора переменной <img src="../070_pics/valueCircleElement.png"> и необходимо выбрать Бизнес-объект (экземпляр):

<img width="100%" src="../070_pics/businessObjectIntance.png">

Бизнес-объект (экземпляр)

В бизнес-объекте "Рабочая группа" имеет экземпляр бизнес-объекта с названием “Менеджеры”. Все экземпляры бизнес-объекта можно также посмотреть в самой инстанции бизнес-объекта.

<img width="100%" src="../070_pics/instanceWorkingGroup.png">

Экземпляры бизнес-объекта "Рабочая группа"

Далее раскрывается список всех бизнес-объектов и бизнес-процессов. Необходимо выбрать бизнес-объект "Рабочая группа" и экземпляр объекта "Менеджеры".

<img width="100%" src="../070_pics/instanceBO.png">

Скрипт выглядит следующим образом:

<img width="100%" src="../070_pics/scriptProcess.png">

Скрипт процесса

Далее необходимо выбрать всех пользователей рабочей группы “Менеджеры”.
Пользователи - вложенный объект табличного вида, в бизнес-объекте “Рабочая группа”. По нажатию на <img width="300" src="../070_pics/plusInCircle.png">, после выбора экземпляра рабочей группы необходимо выбрать пользователей.

<img width="100%" src="../070_pics/worksGroup.png">

Бизнес-объект "Рабочая группа"

<img width="100%" src="../070_pics/clickButtonPlus.png">

Выбор пользователей

При нажатии на <img width="300" src="../070_pics/plusInCircle.png">, после пользователей необходимо выбрать "#Значение" для выбора значения поля Пользователи.

<img width="100%" src="../070_pics/valueFieldUsers.png">

Значение поля "Пользователи"

Цикл "Все пользователи" хранит в себе значение всех пользователей рабочей группы “Менеджеры”.

Скрипт цикла

Теперь, необходимо сделать скрипт уведомления. Для хранения значения оповещения необходимо объявить локальную переменную “<img src="../070_pics/variableNew.png">”.

<img width="100%" src="../070_pics/scriptProcessWithVariable.png">

Скрипт процесса

Необходимо нажать на блок приравнивания <img width="35" src="../../020_forms_object/020_pics/dragDrop.png">,  и в открывшемся окне типов значений, необходимо выбрать “Встроенные объекты”:

<img width="100%" src="../070_pics/embeddedObjects.png">

Выбор "Создать оповещение".

<img width="100%" src="../070_pics/embeddedObjects.png">

Переменная "Создать оповещение"

<i>Примечание:</i> Переменная <img src="../070_pics/variableName.png"> - название новой локальной переменной по умолчанию. Можно переименовать его по двойному нажатию на название (переменная). Переименуем на “Уведомление”.

Далее необходимо указать параметры уведомления. В системе можно настроить следующие параметры:

<img src="../070_pics/settingMessage.png">

Настройки уведомления

- Тело - текст, который будет отображаться в уведомлении.
- Ссылка - ссылка на бизнес-объект или на поле в бизнес-объекте, по которому можно перейти нажав на уведомление.
- Послать - адресат, кому необходимо послать уведомление, сюда можно указать: пользователя, департамент, рабочую группу.
- Заголовок - текст, который будет отображаться в виде заголовка уведомления.
- Длительность(секунд) - длительность отображения уведомления на экране. Указывается количество секунд отображения.
- Аудио - указывается нужно ли аудио, когда приходит уведомление. Настраивается в виде Да/Нет.
- Операция ≠ (обратное сравнение)  - сравнивает величины уведомлений, возвращает Нет, если величины равны.
- Операция = (сравнение)  - сравнивает величины уведомлений, возвращает Да, если величины равны.

Для того чтобы настроить параметры уведомления, необходимо перетащить блок присвоения значений <img src="../../020_forms_object/020_pics/assigningValues.png">.  В первой части блока выбора значений, необходимо выбрать тип значения "Переменная" - уведомление.

<img width="100%" src="../070_pics/settingVariableMessage.png">

Настройка переменной уведомления

Далее по нажатию на плюс <img width="35" src="../070_pics/plusInBOMessage.png"> , необходимо настроить параметры уведомления. Добавляем тело уведомления.

<img width="100%" src="../070_pics/settingMessageBody.png">

Настройка тела уведомления

Во втором блоке присвоения значения, необходимо выбрать "Тип значения" - Текст.

<img width="100%" src="../070_pics/settingMessageBody2.png">

Настройка тела уведомления

Необходимо добавить текст, который будет отображаться в уведомлении. При нажатии на галочку со значением “Текст многострочный” можно настроить многострочный текст с переходом по новому абзацу. _Например, “Уведомление для менеджеров.
Срок сдачи отчета через 2 дня!”._

<img width="100%" src="../070_pics/settingMessageBody3.png">

При настройке каждого параметра добавляется новый блок присвоения значения. Далее добавляем заголовок уведомления. Добавляем новый блок присвоения значения и выбираем заголовок:

<img width="100%" src="../070_pics/addHeaderMessage.png">

Добавление заголовка уведомления

Во втором блоке присвоения значения, также выбираем текст и необходимо добавить текст заголовка.

<img width="100%" src="../070_pics/addTextHeader.png">

Добавление текста заголовка уведомления

В этом пример указан текст заголовка: “Внимание менеджерам!”.

<img width="100%" src="../070_pics/addTextHeaderMessage.png">

При желании в системе есть возможность добавления аудио на уведомление. Для этого, необходимо добавить новый блок присвоения значения и выбрать "Аудио".

<img width="100%" src="../070_pics/addAudioInMessage.png">

Добавление аудио в уведомление

В настройках аудио при нажатии на второй блок присвоения значений <img width="45" src="../070_pics/valueDaorNot.png">, автоматически открывается тип значения Да/Нет. Если необходимо добавить аудио - выбираем Да, иначе - по умолчанию уведомление будет без звука.

<img width="100%" src="../070_pics/addAudioMessage2.png">

Добавление аудио в уведомление

Для указания длительности отображения уведомления необходимо добавить новый блок присвоения значений и указать длительность (в секундах).

<img width="100%" src="../070_pics/settingDurationAudio.png">

Настройка длительности уведомления

Для указания длительность во втором блоке присвоения значений необходимо выбрать "Тип значения" Число.

<img width="100%" src="../070_pics/settingDurationMessage2.png">

Настройка длительности уведомления

Далее, необходимо выбрать получателя уведомления. Для этого необходимо добавить новый блок присвоения значения и выбрать "Послать":

<img width="100%" src="../070_pics/configuringNotificationRecipients.png">

Настройка получателей уведомления

Так как уведомление необходимо отправить каждому сотруднику, которые являются менеджерами, используя цикл есть возможность через переменную цикла (индекса) указать получателя.
Во втором блоке присвоения значения, необходимо выбрать Тип значения → Переменная → Все пользователи.

<img width="100%" src="../070_pics/configuringNotificationRecipients2.png">

Настройка получателей уведомления

Теперь наш скрипт выглядит следующим образом:

 <img width="100%" src="../070_pics/scriptSendingNotifications.png">

Логика скрипта "Отправке уведомления"

Описание действий в скрипте:
Запускается цикл **Все пользователи**, который проходит по всем пользователям рабочей группы **Менеджеры**. Создается локальная переменная **уведомление - который создает оповещение**, имеет следующие параметры оповещения:
- тело;
- заголовок;
- аудио;
- длительность;
- получателя. Уведомление отправляется всем пользователям, которые проходят по циклу.

Далее, необходимо добавить выход <img width="90" height="45" src="../070_pics/exitBP.png"> из скрипта:

<img width="100%" src="../070_pics/addingScriptExit.png">

Добавление выхода из скрипта

Корректность скрипта отображается знаком <img width="40" src="../070_pics/allOkay.png"> в правом левом углу окна:

<img width="100%" src="../070_pics/checkScriptCorrect.png">

Проверка корректности скрипта

Корректность диаграммы последовательности процесса можно проверить в правом верхнем углу окна диаграммы, также отображается знак <img width="30" src="../070_pics/true.png">.

<img width="100%" src="../070_pics/checkingCorrectnessScript.png">

Далее при настройке параметров запуска процесса, наше уведомление будет выглядеть следующим образом:

<img src="../070_pics/checkingMessage.png">

Пример уведомления

## Использования ссылки

Также можно настроить функцию ссылки. При нажатии на уведомление будет открываться экземпляр БО, который указан в скриптах.

Для начала выберите "Точка входа":

<img width="100%" src="../070_pics/urlMessage.png">

Для создания ссылки необходимо перетащить блок "Переменная"

<img width="100%" src="../070_pics/variableNewForUrl.png">

Переименуйте наименование переменную как Вам удобно:

<img width="100%" src="../070_pics/editNameVariable.png">

Теперь в выпадающем списке необходимо выбрать "Встроенные объекты"-"Создать конструктор ссылок"

<img src="../070_pics/constructorURL.gif">

Выберите "Присвоение" и перетащите в рабочую область для указания функции ссылок.

<img width="100%" src="../070_pics/listFunctionUrl.png">

В выпадающем списке выберите "Тип ссылки":

<img width="100%" src="../070_pics/typeUrlInBP.png">

При нажатии на значение автоматически откроется список для выбора типа ссылки. В этом примере использовано "Открыть экземпляр на изменение":

<img src="../070_pics/chooseTypeUrl.gif">

Теперь необходимо выбрать экземпляр БО:

<img width="100%" src="../070_pics/instanceBOforUrl.png">

Необходимо указать экземпляр БО, в которым нужно изменить значение:

<img width="100%" src="../070_pics/instanceExample.png">

Теперь необходимо сформировать ссылку:

<img width="100%" src="../070_pics/formUrl.png">

## Отправка уведомления на почту

Продолжим пример выше. Для формирования сообщения на почту выберите переменную и переименуйте его:

<img width="100%" src="../070_pics/messageOnEmail.png">

Для создания сообщения на почту выберите переменную-Встроенные объекты-Создать Email

<img width="100%" src="../070_pics/chooseEmailMessage.png">

После выбора должно выглядеть как на рисунке ниже:

<img width="100%" src="../070_pics/choosingMessageEmail.png">

Теперь необходимо заполнить информацию сообщения:

<img src="../070_pics/emailMessageListFunc.gif">

Сперва необходимо добавить заголовок письма. Оно принимает текстовое значение:

<img width="100%" src="../070_pics/headerLetter.png">

Далее необходимо указать текст письма. Через конкетенацию строк указываем ссылку на указанное БО:

<img width="100%" src="../070_pics/textURL.png">

Необходимо указать получателя письма:

<img width="100%" src="../070_pics/sendEmailMessage.png">

При запуске бизнес-процесса на указанного получателя будут приходить уведомления:

<img src="../070_pics/messageExampleInPoshta.png">

При переходе по ссылке откроется запись бизнес-объекта:

<img width="100%" src="../070_pics/urlOpenInSystem.png">

Также можно указать почту определенного человека:

<img width="100%" src="../070_pics/emailAddressOnePerson.png">

Вид отображения сообщения:

<img width="100%" src="../070_pics/exampleMessageGmail.png">

## Использование внешней ссылки

Внешняя ссылка используется при регистрации, при отправке уведомления на почту, простые уведомления в системе внешних пользователей системы для защиты данных. По умолчанию значения внешней ссылки будет "Нет". Используя пример выше, внешнюю ссылку можно сформировать в "Конструкторе ссылок":

<img width="100%" src="../070_pics/constructorURLForUsers.png">

Оно принимает значения Да/Нет:

<img width="100%" src="../070_pics/valuesYesOrNot.png">

Чтобы наш скрипт работал корректно необходимо добавить условия для проверки пользователя. Является ли пользователь внешним или внутренним:

<img width="100%" src="../070_pics/addUrlLimks.png">

Внешнюю ссылку необходимо указать в Zookeeper:

<img width="100%" src="../070_pics/mybpmConfigsAppConfig.png">





























